

 V 5.-6. týždni má embryo jednoduchý mozog, chrbticu a centrálny nervový systém. 
 Na hlavičke sa vytvárajú 4 malé jamky(neskôr oči a uši). Má základ tráviaceho systému, úst a čelusti. 
 Vyvíja sa žalúdok a hrudník. Srdce môžeme pozorovať ako veľké zdurenie ne prednej strane hrudníka. 
 Koncom 6. týždňa začína biť srdce, vytvára sa systém krvných ciev. Začínajú sa vyvíjať končatiny. 
   
 V 7. týždni sa začína vytvárať tvár. Zreteľne sú vidieť ruky a nohy(ešte bez prstov). V telíčku začína prúdiť krv. Začínajú sa vyvíjať kostné bunky. Embryo má pľúca, obličky, pečeň, vnútorné pohlavné orgány(ale nie sú ešte úplne vytvorené). 
   
 V 8. týždni sa začína nažívať plodom(fetus= mláďa). sú vyvinuté všetky vnútorné orgány, aj keď v jednoduchej forme. 
 Dá sa rozoznať tvár- nos je zašpicatený, sú vytvorené nozdry a obe strany čeluste sa spojili a vytvárajú ústa. Plod má už aj jazyk. 
 Tvoria sa vnútorné časti uší. 
 Prsty na rukách sú zretelnejšie, avšak stále spojené blanou.Ruky a nohy sa predĺžili, môžeme rozpoznať ramená, lakte, stehná a kolená. 
 Dieťa je už pohyblivé, aj keď matka jeho pohyby ešte navníma. 
   
 V 12. týždni má plod už ľudskú podobu, aj keď hlava je stále v pomere k telu veľká a (už plne sformované končatiny) sú malé. 
 V tomto týždni sa vystavuje tehotenský preukaz. 
 Takže ak si to zhrnieme: plod v 12. týždni už má všetky vnútorné orgány, z nich väčšinu funkčných, očká má vytvorené a zavreté už vyvinutými viečkami. má ušné lalôčky. Sú vytvorené končatiny aj s prstíkmi. Začínajú sa vytvárať nechtíky. Vyvíjajú sa svaly, dieťa sa už pohybuje. Môže skrčiť a roztiahnuť prsty na nohách. Dokáže zatínať pästičky. Pohybujne svalami úst a dokáže sa mračiť, špúliť pery, otvárať a zatvárať ústa. Dokáže sať a pije tekutinu okolo seba a dokáže už močiť. 
 Pre mňa, toto je definitívne človek. A nie nejaká bunka. 
 (info z internetu a knihy od E. Fenwickovej -Velká kniha o matce a díteti) 
   
   
   

